{"title": "Hỏi đáp: Canxi cho bé bước sang tháng thứ 3", "question": "Chào bác sĩ,  em thấy các mẹ hỏi nhau con bị thế này thế kia rồi kháo nhau uống canxi. Thậm chí đi bác sĩ tư, cứ bé bị bất cứ bệnh gì lại cho uống canxi, đồng thời yêu cầu không cho bé bú bằng bình, nếu không ti mẹ được thì cho vào ống tiêm cho bé uống. Xin hỏi, bé nhà tôi vừa tròn 2 tháng tuối – đang bước sang giai đoạn tháng thứ 3. Bé cần có những biểu hiện gì để bổ sung canxi hay không? Hay cứ uống canxi như các mẹ kháo nhau hoặc như vị bác sĩ kia? Trường hợp uống theo liều lượng hàng ngày tốt cho bé thì liệu sữa mẹ ( mẹ đã uống thuốc bổ sung canxi đúng liều lượng hàng ngày + uống sữa có canxi ) lại sẽ thêm canxi cho bé = dư lượng canxi mỗi ngày? Còn về việc bú bình, liệu có ảnh hưởng vòm họng của bé nhiều không? Cần thiết chuyển sang ăn sữa bằng thìa hay bằng ống tiêm không? Cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 2 tháng tuổi bú mẹ hoàn toàn, nếu chế độ ăn mẹ đầy đủ chất, có uống bỗ sung thêm canxi và sữa giàu canxi thì trẻ không cần uống bỗ sung canxi nữa. Trẻ bú mẹ sẽ tốt cho cả mẹ và con. Việc bú bình sẽ làm trẻ quên vú mẹ và núm vú bình là một trong những nguyên nhân gây bệnh lý đường tiêu hóa cho trẻ.  Do đó để giảm tác hại núm vú cao su chương trình nuôi con hoàn toàn bằng sữa mẹ khuyến cáo nên cho trẻ uống bằng thìa, bằng cốc khi trẻ không bú mẹ trực tiếp được.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/canxi-cho-be-buoc-sang-thang-thu-3/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trào ngược thực quản", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: con em được 4 tháng, 6kg, bác sĩ chẩn đoán là bé bị trào ngược thực quản, uống thuốc được 2 tuần bé có bớt, nhưng khi ngừng thuốc bé lại bị, đi khám lại bác sĩ nói bé phải điều trị 12 tuần mới khỏi hẳn. Em xin hỏi như vậy có đúng không? Vì bé còn nhỏ mà uống nhiều thuốc em thấy bé chậm lớn. Ngoài ra bé còn khó ngủ, khi ngừng thuốc bé ngủ ít. Xin bác sĩ chỉ cách giúp bé ngủ ngon. Bé cũng khó đi cầu, có khi 3 ngày mới đi, xin bác sĩ chỉ dùm", "answer": "Chào bạn!,Trong bệnh trào ngược thực quản dạ dày, thức ăn cùng với các chất dịch tiêu hóa trong dạ dày trào ngược lên thực quản, gây ra các triệu chứng khó chịu cho trẻ. Có nhiều nguyên nhân gây trào ngược ở trẻ do đó cần xác định nguyên nhân chính xác trước khi điều trị. Để giảm triệu chứng bạn nên cho trẻ nằm kê đầu cao 30 độ so với thân người sau bú. Cho bé tựa lên vai mẹ và vỗ lưng để trẻ ợ hơi. Bạn cần tránh các yếu tố làm tăng áp lực trong ổ bụng như táo bón, mặc quần áo chật… Có nhiếu phương pháp điều trị trào ngươc đối với trẻ nhỏ từ không dùng thuốc đến sử dụng tháng kháng tiết acide thời gian dài, trung bình 8-12 tuần. Trên thị trường có một số loại sữa giúp chống trào ngược và có tác dụng nhuận trường bạn có thể cho bé sử dụng thêm.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trao-nguoc-thuc-quan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cân", "question": "Bé gái 2 tháng tuổi. Khi sinh 3.3 kg. Tháng 1 bé cân nặng 4,2 kg, 52cm. Tháng 2 nặng 5kg, 57cm. Bé bú mẹ hoàn toàn. Ngày khoảng 7-8 cữ. Bé đi ngoài khoảng 3-4 lần /ngày, phân vàng, lỏng, lợn cợn.Tôi ăn uống đầy đủ và uống thêm 1-2 ly sữa bầu. Cho hỏi bé tăng cân ít như vậy là do bé bú không đủ hay do kém hấp thu, hay do bé quấy khóc ban đêm nhiều? Xin hỏi làm sao cho bé tăng cân tốt. Xin cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 2 tháng tuổi cân nặng 5 kg, dài 57 cm vẫn nằm trong kênh tăng trưởng A (bình thường).  Để trẻ ngủ ngon giấc và tăng cân tốt bạn cần cho trẻ tắm nắng mỗi ngày và mẹ ăn uống đầy đủ chất, chế độ ăn giàu đạm, vitamin (đặc biệt giàu canxi và sắt).,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-tang-can-8227/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Bé nhà tôi được 4 tháng 10 ngày nặng 5,2kg, dài 60cm bé trai. Lúc sinh bé sinh non mới 34 tuần2kg, bé bú sữa ngoài hoàn toàn. Lúc 4 tháng tôi có khám bé tại bệnh viện Từ Dũ, bác sĩ nói bé bị còi xương và cho uống canxi 10 ống, uống trong 1 tháng, bé bú ngày đêm khoảng 700ml-750ml, hằng ngày tôi cho bé tắm nắng 20 phút, uống vitamin 2 giọt và canxi trước khi bú 15 phút. Bé đi ngoài cách 2-3 ngày mới đi 1 lần, phân bé bình thường, như vậy có bón quá không bác sĩ? Bé cân nặng như vậy, chiều dài như vậy có thấp quá không? Có phải con tôi không hấp thu được sữa? Tôi chưa cho bé ăn dặm, chỉ uống sữa. Bé có cần uống thuốc hay bổ sung chất gì nữa không bác sĩ? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn sinh non 34 tuần nếu tính tuổi điều chỉnh hiện nay bé chỉ mới 2 tháng 10 ngày. Như vậy cân nặng 5.2 kg, dài 60 cm là  trẻ phát triển tốt. Trẻ đi ngoài cách 2-3 ngày 1 lần, phân bình thường không có nghĩa là bón. Bón khi phân khô, vón cục như phân dê. Trẻ cần bổ sung sắt mỗi ngày cho đến tối thiểu 12 tháng.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-8233/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi", "question": "Con em 3 tháng tuổi, sanh mổ được 3,6kg mà sau 3 tháng cân được 6,1kg. Cho e hỏi bác sĩ con em như thế có bị thiếu cân không? Việc bổ sung canxi như thế nào cho hợp lý? Con em lúc ngủ hay khóc lên rồi lại ngủ lại như vậy cháu có bị sao không? Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 3 tháng tuổi cân nặng trung bình từ 5.8 -6.4 kg. Do đó con bạn phát triển dinh dưỡng bình thường, nằm trên kênh A. Để trẻ ngủ ngoan bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày, vệ sinh sạch sẽ trước ngủ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-8216/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đổ mồ hôi rất nhiều", "question": "Chào bác sĩ,  con em 5,5 tháng nặng 7,5 kg dài 67cm. Do cháu lười bú nên em đã cho ăn bột từ 3 tháng 20 ngày. Hiện nay mỗi ngày cháu ăn 2 cữ bột, mỗi cữ 150ml nhưng cháu bú chỉ khoảng 600-650ml/ngày. Xin bác sĩ cho em hỏi bé ăn bột như vậy có nhiều quá không vì em đọc trên mạng thấy cho bé ăn dặm chỉ một vài muỗng. Bé bú như vậy đã đủ chưa ạ? Bé nhà em đổ mồ hôi rất nhiều, tối ngủ máy lạnh mở 27 độ, không đắp mền mà đầu vẫn đổ rất nhiều mồ hôi, nhiều đến nỗi em ẵm bé bú xong lau mồ hôi ướt cả khăn. Ban ngày chơi thì ngoài đầu ra mồ hôi thì tay chân cũng ra nhiều lắm như mới lấy khăn ướt lau vậy. Mỗi ngày bé uống nửa ống Tonicalcium, 1 giọt Aquadetrim và phơi nắng. Bác sĩ cho em hỏi bé có bị sao không ạ? Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 5.5 tháng , nặng 7.5kg, dài 67cm. Như vậy con bạn đang phát triển rất tốt, dinh dưỡng của bé ở vị trí kênh A. Do con bạn lười bú sữa nên lượng bột bạn cho bé ăn như thế vẫn không quá nhiều. Với lượng sữa 600-650ml và ăn 2 cữ bột 150ml, kết quả là con bạn vẫn tăng cân và phát triển tốt. Về nguyên nhân gây đỗ mồ hôi có thể do thiếu canxi, sắt hoặc vitamin D. Tại thời điểm 5.5 tháng con bạn có khả năng thiếu sắt nhiều hơn các nguy6en nhân khác do nhu cầu sắt ở trẻ cao trong khi lượng sắt mẹ cung cấp cho trẻ đã can kiệt và khả năng tự tổng hợp trẻ còn kém. Lượng canxi bạn cung cấp cho trẻ qua thuốc Tonicalcium ½ ống vẫn chưa đủ. Do đó trong chế độ ăn dặm của trẻ bạn nên bổ sung đầy đủ 4 thành phần dinh dưỡng để đảm bảo trẻ tăng trưởng tốt nhất.  ,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-do-mo-hoi-rat-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa lao, viêm gan b", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà tôi lúc mới sinh có nguy cơ nhiễm trùng cao nên phải chích kháng sinh 7 ngày. Bác sĩ hẹn chích ngừa lao và viêm gan B vào thời điểm 1 tháng tuổi Cho hỏi, khi chích ngừa vào thời điểm 1 tháng tuổi có cần phải xét nghiệm trước khi chích 2 loại vacxin trên không? Vì thường thì ngay sau sinh bé phải được chích ngừa ngay.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sơ sinh được tiêm ngừa lao và viêm gan siêu vi B sau sinh khi tình trạng hô hấp ổn định. Trong trường trẻ bệnh lý không được chích ngừa sẽ được dời sang 1 tháng tuổi. Thông thường không cần xét nghiệm trước khi chích 2 loại vacxin này. Trong trường hợp trong gia đình trẻ có người bị lao tiến triển hoặc trẻ có nguy cơ tiếp xúc cao thì cần kiểm tra hình ảnh XQ phổi, xét nghiệm máu trước chích lao.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-lao-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Chào bác sĩ, cho em hỏi bé được 5 tháng tuổi rồi, đã chích ngừa 2 mũi 6 trong 1, còn 1 mũi nữa nhưng mà nghe nói hết thuốc tới tháng 6 mới có. Vậy là lúc đó bé được 8 tháng, chích mũi thứ 3 cách nhau mấy tháng vậy có gì nguy hiểm không? Hiện giờ bé có thể chích ngửa tiêu chảy rotavirus được không ạ? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn!,Việc tiêm chủng nhắc lại giúp tạo miễn dịch cho trẻ tốt hơn, không có nguy hiểm. Tuy nhiên nếu bạn chích nhắc lại đúng lịch hiệu quả bảo vệ đạt tối ưu. Nếu không có thuốc tiên ngừa, việc tiêm ngừa trễ mũi nhắc lại thứ 3 cũng không ảnh hưởng nhiều đến khả năng bảo vệ cho trẻ. Vacxin ngừa tiêu chảy (Rotarix) được uống 2 liều cách nhau 1 tháng cho trẻ từ 2 -6 tháng tuổi, và (Rotateq) được uống 3 liều cho trẻ từ 2-8 tháng tuổi . Con bạn 5 tháng tuổi vẫn uống ngừa được 1 trong 2 loại vacxin trên.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-8188/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé", "question": "Bé nhà em đến 25/03/2014 này là được 02 tháng, trong chương trình tiêm chủng quốc gia em thấy có mũi ngừa viêm gan siêu vi B, bé được tiêm 03 mũi vào tháng thứ 2, 3 và 4. Nhưng khi sinh bé nhà em đã được tiêm Lao + viêm gan siêu vi B rồi. Vậy bé nhà em tiêm ngừa viêm gan siêu vi B 04 lần có đúng không? Bé nhà em sinh ở TP. HCM, nhà em ở Vũng Tàu nên sẽ tiêm ngừa bé ở đây, như vậy thuốc tiêm viêm gan B có khác nhau không, có ảnh hưởng gì không? Em muốn tiêm cho bé thêm mũi ngừa tiêu chảy do Rotavirus thì tiêm cùng lúc với mũi ngừa chủng quốc gia ở tháng thứ 2 hay tiêm vào lúc nào ạ? Tiêm ngừa Rotavirus có ảnh hưởng gì đến thời gian để tiêm các mũi ngừa quốc gia không? Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sơ sinh được tiêm ngừa lao và viêm gan siêu vi B sau sinh khi tình trạng hô hấp ổn định. Thuốc ngừa viêm gan siêu vi B là Gene HBvax do chương trình tiêm chủng quốc gia cung cấp. Trong chương trình tiêm chủng quốc gia trẻ được tiêm 4 mũi viêm gan siêu vi B, các mũi thứ 2, 3, 4 cách nhau 1 tháng. Việc uống vacxin ngừa tiêu chảy có thể kết hợp đồng thời cùng lúc tiêm ngừa trong chương trình tiêm chủng quốc gia. Bạn có thể bắt đầu uống vaxcin tiêu chảy từ > 2 tháng. Bạn có thể đưa trẻ đến bất cứ cơ sở y tế nào bạn tin tưởng để tiêm ngừa.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-8191/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng đi tiêu 2 ngày 1 lần, ngủ ít", "question": "Chào các bác, bé nhà em lúc sinh được 3,9 kg (38 tuần). Hiện nay bé được 5 tháng, nặng 8kg dài 68cm, đã tự lật 1 mình. Tuy nhiên, bé ngủ ít, 1 ngày trung bình khoảng 12 – 13h, 8h ban đêm và từ 4-5h ban ngày. Bé cũng đi ị không thường xuyên, trung bình 2 ngày 1 lần, có khi 3 ngày, phân mềm, sệt và thối. Bé bú mẹ hoàn toàn. Tóc bé đắng sau mọc rất ít, trông như bị chiếu liếm. Em có đưa bé đi khám bên Nhi Đồng 2 và được kê toa cho bé mỗi ngày 1 giọt sterogyl + 15 giọt Appeton multivitamin plus. Nhà em hướng tây nên em phơi nắng bé vào buổi chiều từ 4h30 đến 5h, như vậy có được không? (nếu phơi buổi sáng phải đưa bé ra ngoài đường rất nhiều bụi) Với tình trạng như vậy, bé có được xem là phát triển bình thường hay cần phải bổ sung gì thêm không? Cám ơn các bác sĩ rất nhiều", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 5 tháng cân nặng 8 kg, cao 68cm là tốt, bé phát triển trong kênh A. Bé 5 tháng tuổi thời gian ngủ trung bình 14-15 giờ. Ở con bạn 12-13 giờ. Trẻ nên được phơi nắng sáng trước 9 giờ, trung bình 15-30 phút mỗi ngày. Việc phơi nắng cung cấp vitamin D cho trẻ nhờ tia cực tím của mặt trời chiếu trực tiếp qua da (80%), 20% còn lại có từ sữa mẹ và thức ăn (thịt, dầu cá thu, cá mòi, trứng, bơ, nấm, đậu…). Nếu trẻ được phơi nắng tốt sẽ giúp trẻ ngủ ngon hơn, phát triển tốt hơn, tránh được còi xương do thiếu vitamin D. Con bạn bị chiếu liếm sau đầu là dấu hiệu thiếu vitamin D. Nếu trẻ không được phơi nắng đầy đủ thì bạn nên bổ sung vitamin D mỗi ngày cho trẻ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-di-tieu-2-ngay-1-lan-ngu-it/"}
